緬甸反政變 記者編採日記 民間議會《聯邦民主憲章》包括自決

作者：翁婉瑩

當戰地記者進入殺戮之地

美國有線電視網（CNN）國際新聞記者Clarissa Ward和她的團隊，3月30日自首爾搭乘緬甸國際航空，抵達仰光採訪政變後的緬甸。

緬甸自2月1日政變後便停止大部分國際航班，關閉國際機場，停止核發簽證。

Clarissa Ward是著名的戰地記者，多次獲獎。31日下午，她的車隊在軍車護送下穿越仰光市區。Clarissa Ward在網路社群上寫道：「電話聽不清楚聲音，但當我們全副武裝的車隊通過時，民眾在敲打鍋碗瓢盆。」

而仰光市區也在31日下午無預警全面停電斷網。仰光當地流傳，軍政府為避免CNN車隊所到之地，民眾聚集遊行，故意斷網斷電。

軍政府發言人沒有回應《路透社》關於CNN團隊的提問，而被軍政府雇用進行國際遊說的以色列說客Ari Ben-Menashe則告訴《路透社》，他已安排CNN的採訪，這個團隊可以自由地採訪他們想採訪的。

CNN也沒有回應《路透社》的求證。

Ben-Menashe說，軍車只是護送CNN團隊採訪官員以及日前被摧毀工廠。

當Clarissa Ward與CNN團隊落地仰光後，緬甸發生了這些事：

￭ 2月1日至3月30日，全緬甸超過521人死於軍政府的武力鎮壓，30日就有8人被殺，目前超過2600人被拘禁。

￭ 3月31日，翁山蘇姬被允許在警察局與她的律師視訊通話15分鐘，這是政變後兩個月，她首次與律師談話。Min Min Soe律師說，翁山蘇姬的健康狀況良好，她也為人民祈禱。而翁山蘇姬也將在4月1日透過視訊被審訊，上次的庭審因網路中斷而未進行。

￭代表全民盟的民間議會（CRPH）與軍政府同時在31日發動代表性的政治動作。

CRPH於31日宣布廢止《2008憲法》，這部半套民主的憲法，讓翁山蘇姬得以透過選票贏得執政權，也讓軍方發動政變，推翻民意。

CRPH同時也宣布過渡的《聯邦民主憲章》，內容包括實行民主、保障平等與自決的聯邦民主聯盟，所有民族與公民自由平等，基於正義互相認可與尊重，並將於4月第1週集合所有聯邦民主力量，組建一個民族團結的政府。

軍政府也在31日宣布，為慶祝4月13日至16日的緬甸新年，從4月1日至30日暫停所有與少數民族武裝組織的軍事行動。

￭ Kambawza銀行在30日公告，根據中央銀行的命令，每天全國行庫最多只能發行20萬張ATM卡，後續該行將公告撤下，但依舊造成民心騷動。

目前每人每天的ATM提款上限為50萬緬元（約355美元），但從3月1日起，每週最多只能提款200萬緬元（約1419美元）；企業每週最多只能支付2000萬緬元（約14187美元）；有企業向《BBC Buemese》抱怨，他在緬甸的美元帳戶被關閉，國外銀行無法從緬甸民營銀行扣款。

更簡單地解釋，當手機網路被關閉，網路銀行與行動支付已難以運作，代表必須用ATM提款卡才能提取現金，而現在ATM卡的發行又有上限。

就是國家把錢卡在銀行裡，只進不出。

￭ 軍政府以戰鬥機空襲轟炸克倫邦帕本鎮（Hpapun），民眾嘗試橫越薩爾溫江逃往泰國，但遭到泰國政府拒絕，29日至30日陸續有2500位難民返回村莊。

根據目擊者向《路透社》表示，在31日有12名受傷的克倫族民眾，進入泰國的醫院就醫，但泰國仍持續遣返緬甸難民，因為他們認為邊境是安全的。

（泰國於31日表示將會暫時接收難民，但不會設置難民營。）

30日，一架軍機轟炸了勃固省良樂賓鎮（ Nyaung Lay Pin）的克倫民族聯盟（KNU）控制地區，造成7人死亡，1人受傷。這個地區富含金礦與砂石，在KNU與政府簽署停火協議後，由KUN與當地政府聯合開採。

#緬甸就是一群坐在寶藏上的人但是互相爭奪殺害

￭ 當Clarissa Ward採訪團隊在軍車護送下，穿越仰光時，至少19名新聞記者正被拘禁，11名記者被以刑法第505條a的散播謠言罪起訴，一名記者被以刑法第505條b的煽動罪起訴。

3月8日，Mizzima、Myanmar Now、DVB、7 Day與Khit Thit Media遭撤照，軍政府搜索媒體辦公室，再加上不斷增加的記者被捕人數，原本在政變初期的街頭，可以看到的「Press」記者背心與相機，已經不復見。

突襲、逮捕、訴訟，迫使所有不為軍權服務的記者躲藏了起來。

軍方發動政變後不久，新聞部便通告媒體不可使用「政變」一詞，來描述軍方的「接管政權」，也不可以將「國家行政委員會」稱為「軍事政權」或「軍事委員會」，但所有的獨立媒體仍持續使用這些詞彙，無視政權的警告。

《The Irrawaddy》的專欄評論人Naing Khit描述，「全緬甸藏匿的記者約有數百人，我的朋友透過電話聯絡我，但不敢透露自己的下落。他們正在躲藏處工作，秘密地蒐集新聞，因為在公開場合露面，將是自由的終結。他們有些人已經搬到偏遠地區，甚至企圖逃離緬甸。」

Naing Khit說，民眾也意識到媒體的困境，因此公民記者成為政變後的重要傳播力量，補充專業記者的工作。民眾在反軍政行動中拍照或攝影，透過網路社群傳播，或傳送給媒體發佈全國與全世界。

所有專業記者與公民記者因記錄敏昂萊犯下的危害人類罪，成為軍政府的敵人，而暴露於危險之中，他們僅是舉起攝影機、相機、手機、電腦、筆記本與筆，便成為殘暴政權的主要目標。

Clarissa Ward是著名的戰地記者，她確實來到殺戮之地緬甸，在國際說客與軍政府的安排下。

一名Twitter用戶San San寫下：「我們在下午1點同時敲打鍋碗瓢盆，向她和平地表達，我們反對軍事政變，因為實際上we are not ok!」

他呼應CNN曾報導曼德勒華裔女孩鄧家希，她被維安部隊射殺時，身上穿的T恤文字：「Everything will be OK.」

Photos from BBC Burmese The Irrawaddy - Burmese Edition